


\part{Luvut ja laskutoimitukset}
\chapter{Numerot ja luvut}

Matematiikka tarjoaa työkaluja asioiden jäsentämiseen, päättelyyn ja mallintamiseen. Alasta riippuen käsittelemme matematiikassa erilaisia \textbf{objekteja}: Geometriassa tarkastelemme tasokuvioita ja kolmiulotteisia rakenteita. Algebrassa tutkii lukujen ja funktioiden ominaisuuksia. Todennäköisyyslaskenta arvioi erilaisten tapausten ja tilanteiden mahdollisuuksia ja riskejä. Matemaattinen analyysi (kurssit 7,8 ja 10) tutkii funktioita ja niiden muuttumista.

Jokaiseen tarkastelukohteeseen liitetään myös niille ominaisia \textbf{operaatioita}.


Tämä kurssi käsittelee lukuja ja niiden operaatioita, joita kutsutaan laskutoimituksiksi.
Aloitetaan yksinkertaisista määritelmistä: mitä tarkoittavat \textbf{numero} ja \textbf{luku}?

\[715531\]

->luvut koostuvat numeroista
numeromerkit

suuruus, yhtäsuuruus, eri suuret

Olennaista on myös...
lukujärjestelmä, paikkajärjestelmä

, ja Erilaisilla luvuilla voidaan suorittaa erilaisia laskutoimituksia. Seuraavissa luvuissa esitellään ja käydään läpi lukiomatematiikassa ja mahdollisissa jatko-opinnoissa käytettäviä lukujoukkoja ja tavallisimmat laskutoimitukset.

\chapter{Luonnolliset luvut}

Suomen kielen verbi 'laskea' voi tarkoittaa matematiikassa kahta eri asiaa: lukumäärien laskemista ja laskutoimitusten suorittamista.

\laatikko{laskea (lukumäärä) englanti count ruotsi ___ /n
laskea (laskutoimitus) englanti calculate , ruotsi ____}

Ihmisellä ja muilla eläimillä on luonnostaan matemaattisia taitoja. Monet niistä, esimerkiksi lukumäärien laskeminen, ovat yllättävän monimutkaisia kognitiivisia prosesseja, jotka kehittyvät lapsuudessa – toisilla aiemmin, toisilla myöhemmin. Kaikki koulussa opeteltava peruslaskento ja myös matematiikka tieteen alana rakentavat tämän biologisen osaamisen päälle. Laskeminen itsessään on vain yksi matematiikan osa-alue, eikä kaikki matematiikka ole laskemista. Huomaa, että suomen kielen verbillä laskea tarkoitetaan sekä lukumäärien laskemista (engl. counting) että lukujen laskutoimitusten suorittamista (engl. calculating).

Hyvin olennaisena kehitysaskeleena niin yksilön matemaattiselle ajattelulle kuin yhteiskunnallekin on ollut luonnollisen kielen tavoin kyky merkitä lukumäärien laskemista ja muuta matemaattista pohdintaa kirjalliseen muotoon.  On olemassa hyvin monia erilaisia tapoja merkitä lukumääriä. Helpoin tapa ja yksinkertaisin tapa on käyttää vain yhtä samaa merkkiä ja toistaa sitä. Jos

käytettävissä olevien merkintöjä määrää voidaan lisätä, jolloin suuria lukuja voidaan kirjoittaa lyhyemmin. Tämä vastaa myös luonnollisten kielten tilannetta: Suomen kielen aakkosiin kuuluu 29 kirjainta, joista sanat muodostetaan. Sanat voivat olla kuinka pitkiä vain kahdesta kirjaimesta ylöspäin. Kiinassa sen sijaan käytetään omaa piirrosmerkkiä jokaiselle sanalle. Merkkejä täytyy osata 29 sijaan tuhansia, mutta jokaisen sanan voi kirjoittaa lyhyesti. 
Matematiikassa erilaisista numeromerkeistä tai yksinkertaisesti numeroista muodostetaan lukuja yhdistelemällä niitä sopivasti erilaisten paikkajärjestelmien mukaan. Esimerkiksi antiikin Roomassa käytössä olivat numeromerkit I, V, X, L, C , D ja M. Niiden numeroiden vastaavuudet meidän käyttämiimme lukuarvoihin ovat seuraavat:
I=1
V=5
X=10
L=50
C=100
D=500
M=1 000
Huomaa, että suuri osa roomalaisista numeromerkeistä ovat jo itsessään arvoltaan niin suuria, että me tarvitsemme niiden nykyilmaisuun monta merkkiä! Nollaa roomalaisissa numeroissa ei ole, ja tiettävästi tuhatta suurempia arvoja esittäviä numeromerkkejä merkkejä otettiin käyttöön vasta keskiajalla. 
Lukuja koostetaan näistä merkeistä siten, että merkit kirjoitetaan peräkkäin pääasiassa laskevassa järjestyksessä ja niiden numeroarvot lasketaan yhteen. Jos arvoltaan pienempi numeromerkki (korkeintaan yksi) edeltää suurempaa, pienempi vähennetään suuremmasta ennen yhteenlaskun jatkamista. 

\chapter{Joukko-oppia}

(voisi integroida lukuoppiin) T: Joonas
\chapter{Logiikkaa}

(voisi integroida yhtälöiden teoriaan, sinne saa hyvin ekvivalenssin, implikaation ja disjunktion ja nepä ovat ne, mitä juuri tarvitaan) T: Joonas
\chapter{Kokonaisluvut}
\chapter{Kokonaislukujen aritmetiikkaa}
\chapter{Jaollisuus \& tekijät}
\chapter{Rationaaliluvut ja laskusäännöt}

\begin{tehtava}
Laske %aika randomit luvut
\begin{enumerate}
\item $\frac{6}{2} + \frac{3}{5}$
\item $\frac{7}{8} - \frac{1}{4}$
\item $2 \frac{1}{3} + \frac{4}{6}$
\end{enumerate}
\begin{vastaus}
Vastaus:
\begin{enumerate}
\item $\frac{18}{5}$
\item $\frac{5}{8}$
\item $3$
\end{enumerate}
\end{vastaus}
\end{tehtava}

\chapter{Potenssisäännöt \& murtolausekkeiden sieventämistä}
Potenssilla $2^4$ tarkoitetaan tuloa $2\cdot 2\cdot 2\cdot 2$. Eli $2^4=2\cdot 2\cdot 2\cdot 2=16$. Lausekkeessa $2^4$ luku 2 on \textbf{kantaluku} ja luku 4 on \textbf{eksponentti}.

Vastaavalla logiikalla $5^3=5\cdot 5\cdot 5=125$ ja $(-7)^2=(-7)\cdot (-7)=49$.

\section{Potenssisäännöt}

\begin{tehtava}
%Pitkä Sigma 1, s.76
Laske lausekkeen arvo. Muista ottaa huomioon sulut!
\begin{enumerate}
\item $-2*4^2$
\item $(-2*4)^2$
\item $\frac{3^2}{7}$
\item $\left( \frac{3}{7} \right)^2$
\item $-2^6$
\item $(-2)^6$
\end{enumerate}
\begin{vastaus}
Vastaus:
\begin{enumerate}
\item $-32$
\item 64
\item $\frac{9}{7}$
\item $\frac{9}{49}$
\item $-64$
\item 64
\end{enumerate}
\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
Sievennä
\begin{enumerate}
\item $x^7*x^2$
\item $(a^3)^2$
\item $\frac{a^8}{a^2}$
\item $(2y+5x)^0$
\item $\frac{1}{10*{-3}}$
\end{enumerate}
\begin{vastaus}
Vastaus:
\begin{enumerate}
\item $x^9$
\item $a^6$
\item $a^4$
\item $1$
\item $1000$
\end{enumerate}
\end{vastaus}
\end{tehtava}

\section{Murtolausekkeiden sieventäminen}
%tässä pitää opettaa binomin neliösäännöt ja ne (3kpl)

\begin{tehtava}
%tää voi olla eka tehtävä
Sievennä
\begin{enumerate}
\item $\frac{a^2+2ab+b^2}{a+b}$
\item $\frac{a^2-2ab+b^2}{a-b}$
\item $\frac{a^2-b^2}{a+b}$
\end{enumerate}
\begin{vastaus}
Vastaus:
\begin{enumerate}
\item $a-b$
\item $a+b$
\item $a-b$
\end{enumerate}
\end{vastaus}
\end{tehtava}

\chapter{Juuret}

\section{Neliöjuuri}

\laatikko{Luvun $a$ neliöjuuri on ei-negatiivinen luku, jonka neliö on $a$. Tämä voidaan ilmaista lyhyemmin $\sqrt{b^2}=b$.}

Neliöjuuren määritteleminen $\sqrt{a}^2=a$ ei johda samaan lopputulokseen. Pohdi, miksi näin on.
%%vai parempi antaa suoraan $\sqrt{a}^2=a$, kun $a \ge 0$
Jatkossa tälaisia määritelmän pieniä muokkauksia ja niistä aiheutuvia muutoksia olisi aina hyvä pohdiskella -- saattavat jopa auttaa muistamaan määritelmän oikean muodon.
%%%%%%%%%%%%%%% ONKO ITSEISARVO KÄSITELTY!!!!! %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%Määtitelmäksi ei kelpaisi tämäkään. $\sqrt{a^2}=|a|$
%%%%%%%%%%%%%%% ONKO ITSEISARVO KÄSITELTY!!!!! %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Neliöjuurta ei siis nyt määritelty ollenkaan negatiivisille luvuille.

%yhtälöt tulevat vasta myöhemin, siksi esimerkit köyhiä

Esimerkki
\begin{align*}
\sqrt{4} = 2\ qquad\textrm{, koska $2>0$ ja $2^2 =4$} 
\end{align*}

%pythagoraan lause on pitänyt käydä ennen tätä!!
%tässä tehtävässä pitää osata tehdä ensimmäisen asteen yhtälö
Taulutelevision kooksi on ilmoitettu mainoksessa $46''$ ja kuvasuhteeksi 19:6. Kuinka leveä televisio on arviolta? ($1''$ = 1 tuuma = 2,54 cm)
Vastaus: $44''$ tai 111 cm

\section{Kuutiojuuri}

\laatikko{Luvun $a$ kuutiojuuri on luku, jonka kuutio on $a$. Tämä voidaan ilmaista lyhyemmin $\sqrt[3]{b^3}=b$.
Määritelmäksi voisi ottaa myös $\sqrt[3]{b^3}=b$.}

\section{n.s juuri}
Toista juurta $\sqrt[2]{a}$ merkitään $\sqrt{a}$


%\begin{Ex}
%Tehtävänanto
%\begin{solution}
%Ratkaisu
%\end{solution}
%\end{Ex}

\chapter{Murtopotenssi}
\chapter{Irrationaaliluvut}
\chapter{Reaaliluvut}
\chapter{Kompleksiluvut}
\chapter{Kertaustiivistelmä}
