\chapter{Lausekkeiden sieventäminen}

Matemaattisia ongelmia ratkaistaessa kannattaa usein etsiä vaihtoehtoisia tapoja jonkin laskutoimituksen, lausekkeen tai luvun ilmaisemiseksi. Tällöin usein korvataan esimerkiksi jokin laskutoimitus toisella laskutoimituksella, josta tulee sama tulos. Näin lauseke saadaan sellaiseen muotoon, jonka avulla ratkaisussa päästään eteenpäin.

Matematiikassa on tapana ajatella niin, että saman luvun voi kirjoittaa monella eri tavalla. Esimerkiksi merkinnät $42$, $-(-42)$, $6\cdot 7$ ja $(50-29)\cdot 2$ tarkoittavat kaikki samaa lukua. Niinpä missä tahansa lausekkeessa voi luvun $42$ paikalle kirjoittaa merkinnän $(50-29)\cdot 2$, sillä ne tarkoittavat samaa lukua. Tähän lukuun on koottu sääntöjä, joiden avulla laskutoimituksia voi vaihtaa niin, että lopputulos ei muutu.

\laatikko{
Yhteenlaskut voi laskea missä järjestyksessä tahansa

$a+b=b+a$ (vaihdantalaki)

$a+(b+c)=(a+b)+c=a+b+c$ (liitäntälaki)
}

Esimerkiksi laskemalla voidaan tarkistaa, että $5+7=7+5$ ja että $(2+3)+5=2+(3+5)$.

Nämä säännöt voi yhdistää yleiseksi säännöksi, jonka mukaan laskujärjestystä voi vaihtaa ihan miten päin tahansa, niin kauan kun lausekkeessa on pelkkää yhteenlaskua.

\todo{tarkista, että aiemmin on määritelty vastaluku}
Tämän säännön voi yleistää koskemaan myös vähennyslaskua, kun muistetaan, että vähennyslasku tarkoittaa oikeastaan vastaluvun lisäämistä. $5-8$ tarkoittaa siis samaa kuin $5+(-8)$, joka voidaan nyt kirjoittaa yhteenlaskun vaihdantalain perusteella muotoon $(-8)+5$ eli $-8+5$ ilman, että laskun lopputulos muuttuu. Tästä seuraa seuraava sääntö:

\laatikko{
Pelkästään yhteen- ja vähennyslaskua sisältävässä lausekkeessa laskujärjestystä voi vaihtaa vapaasi, kun ajattelee miinusmerkin liikkuvan kuuluvan sitä seuraavaan lukuun ja liikkuvan sen mukana.
}

Esim. $5-8+7-2=5+(-8)+7+(-2)=(-2)+(-8)+5+7=-2-8+5+7$

Vastaavat säännöt pätevät kerto- ja jakolaskulle samoista syistä.

\laatikko{
Kertolaskut voi laskea missä järjestyksessä tahansa

$a\cdot b=b\cdot a$ (vaihdantalaki)

$a\cdot (b\cdot c)=(a\cdot b)\cdot c=a\cdot b\cdot c$ (liitäntälaki)
}

Esim. $5 \cdot 6 = 6 \cdot 5$

$2 \cdot (1+2) = 2 \cdot 1 + 2 \cdot 2$


Pelkästään kerto- ja jakolaskua sisältävässä lausekkeessa laskujärjestystä voi vaihtaa vapaasti, kun ajattelee jakolaskun käänteisluvulla kertomisena.

Esim. $5:8\cdot 7:2=5\cdot\frac18\cdot 7\cdot\frac12=7\cdot \frac12\cdot\frac18\cdot 5=7:2:8\cdot 5$

$a\cdot b:b=a$

$a:b\cdot b=a$

$a:b\cdot b=a$

\begin{tehtava}
Sievennä: \\
$(2ab+4b^2-8b^3c):(a+2b-4b^2c)$
	\begin{vastaus}
	$2b$
	\end{vastaus}
\end{tehtava}