% Tähän tulee liitteitä
% Esimerkiksi loogiset symbolit, reaalilukujen aksioomat, kompleksilukuintro, ...
\part{Liiteet}
% Vaihda tähän kirjaimin kulkeva "numerointi"
\chapter{Logiikka ja joukko-oppi}
\chapter{Reaalilukujen aksioomat}
Reaaliluvut ovat kunta, eräs algebrallinen rakenne. Myös esimerkiksi rationaaliluvut ja seuraavassa liitteessä esiteltävät kompleksiluvut muodostavat kunnan. Sen sijaan luonnolliset luvut ja kokonaisluvut eivät ole kuntia.

Reaalilukujen aksiomaattinen määritelmä muodostuu kolmesta osasta:

% Pitäisikö 'kunta-aksioomat' erottaa 'kunta-aksioomista reaalilukujen tapauksessa'

\begin{align*}
&\textbf{Kunta-aksioomat} \\
&\textbf{K1.} \, \forall x, y \in \mathbb{R}: & &x+(y+z) = (x+y)+z & &| \, \text{summan liitäntälaki} \\
&\textbf{K2.} \, \exists 0 \in \mathbb{R}: & &x+0 = x & &| \, \text{summan neutraalialkio} \\
&\textbf{K3.} \, \forall x \in \mathbb{R} & &\exists (-x) \in \mathbb{R}: \quad x+(-x)=0 & &| \, \text{vasta-alkio} \\
&\textbf{K4.} \, \forall x, y \in \mathbb{R}: & &x+y = y+x & &| \, \text{summan vaihdantalaki} \\
&\textbf{K5.} \, \forall x, y, z \in \mathbb{R}: & &x \cdot (y+z) = x \cdot y + x \cdot z & &| \, \text{osittelulaki} \\
&\textbf{K6.} \, \forall x, y, z \in \mathbb{R}: & &x \cdot (y \cdot z) = (x \cdot y) \cdot z & &| \, \text{tulon liitäntälaki} \\
&\textbf{K7.} \, \exists 1 \in \mathbb{R}: & &1 \cdot x = x & &| \, \text{tulon neutraalialkio} \\
&\textbf{K8.} \, \forall x \in \mathbb{R} \setminus \{0\} & &\exists x^{-1} \in \mathbb{R} \setminus \{0\}: \quad x \cdot x^{-1}=1 & &| \, \text{tulon käänteisalkio} \\
&\textbf{K9.} \, \forall x, y \in \mathbb{R}: & &x \cdot y = y \cdot x & &| \, \text{tulon vaihdantalaki} \\
&\textbf{Järjestysaksioomat} \\
&\textbf{J1.} \, \forall x, y \in \mathbb{R}: & &\text{täsmälleen yksi seuraavista:} & \\
& & &(x > y), \, (x = y), \, (x < y) & \\
&\textbf{J2.} \, \forall x, y, z \in \mathbb{R}: & &(x < y) \land (y < z) \Rightarrow (x < z) & \\
&\textbf{J3.} \, \forall x, y, z \in \mathbb{R}: & &(x < y) \Leftrightarrow (x + z < y + z) & \\
&\textbf{J4.} \, \forall x, y \in ]0,\infty[: & &x \cdot y \in ]0,\infty[ & \\
&\textbf{Täydellisyysaksiooma}
\end{align*}
% Kuinka saadaan seuraava rivi alignin sisään ilman että kaikki hajoaa?:
\textbf{T1.} \, Jokaisella ylhäältä rajoitetulla epätyhjällä reaalilukujen osajoukolla on pienin yläraja.

\Closesolutionfile{ans} % Answers-ratkaisut
\chapter{Ratkaisut}
\input{ans1}

\chapter{Tekijät}

Lauri Hellsten\\
Tero Keinänen\\
Vesa Linja-aho\\
Ossi Mauno\\
Joonas Mäkinen\\
Annika Piiroinen\\
Kaisa Pohjonen\\
Juha Sointu\\
Tommi Sottinen\\
Ville Tilvis\\
Sampo Tiensuu\\
Matti Pajunen\\
Pekka Peura\\
