
\part{Luvut ja laskutoimitukset}
\chapter{Lähtötasotesti}

(Tää tulee oikeasti ennen tätä chapteria ja osaa)

\begin{tehtava}
\begin{enumerate}
\item Laske $2^2+2 \cdot 2+2$
\item sasdas
\item 
\end{enumerate}

\begin{vastaus}
\begin{enumerate}
\item 
\item
\item

\end{enumerate}
\end{vastaus}
\end{tehtava}
\chapter{Numerot ja luvut}

(Joonas jatkaa tästä vielä!)

Matematiikka tarjoaa työkaluja asioiden jäsentämiseen, päättelyyn ja mallintamiseen. Alasta riippuen käsittelemme matematiikassa erilaisia \textbf{objekteja}: Geometriassa tarkastelemme tasokuvioita ja kolmiulotteisia rakenteita. Algebrassa tutkii lukujen ja funktioiden ominaisuuksia. Todennäköisyyslaskenta arvioi erilaisten tapausten ja tilanteiden mahdollisuuksia ja riskejä. Matemaattinen analyysi (kurssit 7,8 ja 10) tutkii funktioita ja niiden muuttumista.

Jokaiseen tarkastelukohteeseen liitetään myös niille ominaisia \textbf{operaatioita}. Tämä kurssi käsittelee lähinnä lukuja ja niiden operaatioita, joita \textbf{laskutoimituksiksi} kutsutaan. Aloitetaan yksinkertaisista määritelmistä: mitä tarkoittavat \textbf{numero} ja \textbf{luku}?

\laatikko{Länsimaisessa ... on käytössämme kymmenen numeromerkkiä: 0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8 ja 9. Näitä kutsutaan hindu-arabialaisiksi numeroiksi.  }

Sanalla numero voidaan siis viitata yksittäiseen kirjoitettuun merkkiin. 

\begin{esimerkki}
Luku \[715531\] koostuu numeroista 7, 1, 5, 5, 3 ja 1.
\end{esimerkki}



Olennaista on myös...
lukujärjestelmä, paikkajärjestelmä

MIKSI KÄYTÄMME KIRJAIMIA?

suuruus, yhtäsuuruus, eri suuret

, ja Erilaisilla luvuilla voidaan suorittaa erilaisia laskutoimituksia. Seuraavissa luvuissa esitellään ja käydään läpi lukiomatematiikassa ja mahdollisissa jatko-opinnoissa käytettäviä lukujoukkoja ja tavallisimmat laskutoimitukset.

\chapter{Luonnolliset luvut}

(Joonas jatkaa tästä vielä!)

Suomen kielen verbi 'laskea' voi tarkoittaa matematiikassa kahta eri asiaa: lukumäärien laskemista ja laskutoimitusten suorittamista.

\laatikko{laskea (lukumäärä) englanti count ruotsi \_ /n
laskea (laskutoimitus) englanti calculate , ruotsi \_}

Ihmisellä ja muilla eläimillä on luonnostaan matemaattisia taitoja. Monet niistä, esimerkiksi lukumäärien laskeminen, ovat yllättävän monimutkaisia kognitiivisia prosesseja, jotka kehittyvät lapsuudessa – toisilla aiemmin, toisilla myöhemmin. Kaikki koulussa opeteltava peruslaskento ja myös matematiikka tieteen alana rakentavat tämän biologisen osaamisen päälle. Laskeminen itsessään on vain yksi matematiikan osa-alue, eikä kaikki matematiikka ole laskemista. Huomaa, että suomen kielen verbillä laskea tarkoitetaan sekä lukumäärien laskemista (engl. counting) että lukujen laskutoimitusten suorittamista (engl. calculating).

Hyvin olennaisena kehitysaskeleena niin yksilön matemaattiselle ajattelulle kuin yhteiskunnallekin on ollut luonnollisen kielen tavoin kyky merkitä lukumäärien laskemista ja muuta matemaattista pohdintaa kirjalliseen muotoon.  On olemassa hyvin monia erilaisia tapoja merkitä lukumääriä. Helpoin tapa ja yksinkertaisin tapa on käyttää vain yhtä samaa merkkiä ja toistaa sitä. Jos

käytettävissä olevien merkintöjä määrää voidaan lisätä, jolloin suuria lukuja voidaan kirjoittaa lyhyemmin. Tämä vastaa myös luonnollisten kielten tilannetta: Suomen kielen aakkosiin kuuluu 29 kirjainta, joista sanat muodostetaan. Sanat voivat olla kuinka pitkiä vain kahdesta kirjaimesta ylöspäin. Kiinassa sen sijaan käytetään omaa piirrosmerkkiä jokaiselle sanalle. Merkkejä täytyy osata 29 sijaan tuhansia, mutta jokaisen sanan voi kirjoittaa lyhyesti. 
Matematiikassa erilaisista numeromerkeistä tai yksinkertaisesti numeroista muodostetaan lukuja yhdistelemällä niitä sopivasti erilaisten paikkajärjestelmien mukaan. Esimerkiksi antiikin Roomassa käytössä olivat numeromerkit I, V, X, L, C , D ja M. Niiden numeroiden vastaavuudet meidän käyttämiimme lukuarvoihin ovat seuraavat:
I=1
V=5
X=10
L=50
C=100
D=500
M=1 000
Huomaa, että suuri osa roomalaisista numeromerkeistä ovat jo itsessään arvoltaan niin suuria, että me tarvitsemme niiden nykyilmaisuun monta merkkiä! Nollaa roomalaisissa numeroissa ei ole, ja tiettävästi tuhatta suurempia arvoja esittäviä numeromerkkejä merkkejä otettiin käyttöön vasta keskiajalla. 
Lukuja koostetaan näistä merkeistä siten, että merkit kirjoitetaan peräkkäin pääasiassa laskevassa järjestyksessä ja niiden numeroarvot lasketaan yhteen. Jos arvoltaan pienempi numeromerkki (korkeintaan yksi) edeltää suurempaa, pienempi vähennetään suuremmasta ennen yhteenlaskun jatkamista. 

\chapter{Joukko-oppia}

(voisi integroida lukuoppiin) T: Joonas
\chapter{Logiikkaa}

(voisi integroida yhtälöiden teoriaan, sinne saa hyvin ekvivalenssin, implikaation ja disjunktion ja nepä ovat ne, mitä juuri tarvitaan) T: Joonas
\chapter{Kokonaisluvut}
\chapter{Kokonaislukujen aritmetiikkaa}

Tiivistelmä...

Kysymys: Mitä saadaan, kun luvusta $5$ vähennetään luku $-8$?

Negatiivisten ja positiivisten lukujen yhteen- ja vähennyslaskut on helppoa ymmärtää lukusuoran avulla.

Allaolevien esimerkkien yhteyteen kuvat lukusuoralla!

$5+8$ "viiteen lisätään $8$"

$5+(+8)$ "viiteen lisätään $+8$" $+8$ tarkoittaa samaa kuin $8$. '$+$'-merkkiä käytetään luvun edessä silloin, kun halutaan korostaa, että kyseessä on nimenomaan positiivinen luku.

$5-(+8)$ "viidestä vähennetään $+8$" Tämä tarkoittaa samaa kuin 5-8. Lukusuoralla siis liikutaan 8 pykälää taaksepäin.

$5+(-8)$ "viiteen lisätään $-8$" Mitä tapahtuu, kun lisätään negatiivinen luku? Kun lukuun lisätään 1, se kasvaa yhdellä. Kun lukuun lisätään 0, se ei kasva lainkaan. Eikö tällöin ole luonnollista ajatella, että kun lisätään luku, joka on pienempi kuin nolla, täytyisi lopputuloksesta tulla vielää pienempi. Tällä logiikalla negatiivisen luvun lisäämisen pitäisi siis pienentää alkuperäistä lukua. Siksi on sovittu, että $5+(-8)$ on yhtä suuri kuin $5-8$.

5-(-8) "viidestä vähennetään $-8$" Negatiivisen luvun lisääminen on vastakohtainen positiivisen luvun lisäämiselle. Tällöin olisi luonnillista, että negatiivisen luvun vähentäminen olisi myös vastakohtaista positiivisen luvun vähentämiselle. Kun positiivisen luvun vähentäminen pienentää lukua, pitäisi negatiivisen luvun vähentämisen siis kasvattaa lukua. Tämän vuoksi onkin sovittu, että $5-(-8)$ tarkoittaa samaa kuin $5+8$. Usein on myös tapana sanoa, että kaksi miinusmerkkiä kumoavat toisensa, jolloin lopputulos on positiivinen.

Samaan logiikkaan perustuen on sovittu myös merkkisäännöt positiivisten ja negatiivisten lukujen kertolaskuissa. Kun negatiivinen ja positiivinen luku kerrotaan keskenään, saadaan negatiivinen luku, mutta kun kaksi negatiivista lukua kerrotaan keskenään, saadaan positiivinen luku.

Seuraavista kuvat lukusuoralle:

$3*4$ "kolme kappaletta nelosia"

$3*(-4)$ "kolme kappaletta miinus-nelosia"

$-3*4$ "miinus-kolme kappaletta nelosia"

$-3*(-4)$ "miinus-kolme kappaletta miinus-nelosia"

\chapter{Jaollisuus \& tekijät}
\chapter{Rationaaliluvut ja laskusäännöt}

%nopea kaavaoksennus, tätä kandee vielä hioa

\laatikko{ $\frac{a}{b} + \frac{c}{d} = \frac{ad}{bd} + \frac{bc}{bd} $ \\
$ \frac{\frac{a}{b}}{\frac{c}{d}} = \frac{ad}{bc} $ }

%enemmän asiaa prosenteista

Yksi prosentti vastaa yhtä sadasosaa: $1 \% = \frac{1}{100}$

Laske %aika randomit luvut
\begin{tehtava}
a) $\frac{6}{2} + \frac{3}{5}$
b) $\frac{7}{8} - \frac{1}{4}$
c) $2 \frac{1}{3} + \frac{4}{6}$
c) $4 \frac{7}{2} - 6 \frac{5}{4}$
\begin{vastaus}
a) $\frac{18}{5}$
b) $\frac{5}{8}$
c) $3$
d) $-\frac{41}{6}$
\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
a) $\frac{1}{3} \cdot \frac{6}{5}$
b) $\frac{5}{4} \cdot (-\frac{2}{3})$
c) $\frac{2}{5} (2 - \frac{3}{4})$
c) $(\frac{5}{6} - \frac{1}{3})(\frac{7}{4} - \frac{3}{2})$
\begin{vastaus}
a) $\frac{2}{5}$
b) $\frac{5}{6}$
c) $\frac{1}{2}$
d) $\frac{1}{8}$
\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava} %lisää kakkaa
a) $ \frac{\frac{3}{7} + \frac{5}{4}}{3}$
b) $ \frac{\frac{10}{8}}{\frac{5}{2}}$
c) $ \frac{\frac{1}{3} - \frac{5}{10}}{\frac{3}{4} + \frac{1}{2}}$
d) $ 3\frac{\frac{4}{2} + \frac{10}{4}}{\frac{3}{2} - \frac{2}{3}}$
\begin{vastaus}
a) $\frac{47}{28}$
b) $\frac{1}{2}$
c) $-\frac{1}{3}$
d) $\frac{54}{5}$
\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava} %lisää kakkaa
Pontus, Viljami, Jarkko-Kaaleppi, Ahmed ja Milla leipoivat lanttuvompattipiirakkaa. Pontus kuitenkin söi piirakasta kolmanneksen ennen muita, ja loput piirakasta jaetaan muiden kanssa tasan. Kuinka suuren osan muut saavat?
\begin{vastaus}
Muut saavat piirakasta kuudesosan.
\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava} %ja lisää
Huvipuiston sisäänpääsylippu maksaa 20 euroa, ja lapset pääsevät puoleen hintaan. Avajaispäivänä sisään pääsee 25\% halvemmalla. Kuinka paljon kolmen lapsen yksinhuoltajaperheelle maksaa päästä sisään avajaispäivänä?
\begin{vastaus}
37,50 euroa
\end{vastaus}
\end{tehtava}

\chapter{Potenssisäännöt \& murtolausekkeiden sieventämistä}

\section{Murtolausekkeiden sieventäminen}

\begin{tehtava}
Sievennä
\begin{enumerate}
\item $\frac{2x^3}{x}$
\item $\frac{6x^2+8y}{2x^2}$
\item $ \frac{1-x}{3} + \frac{x+2}{6}$
\item $ \frac{5x-1}{3} - \frac{2x+5}{2}$
\end{enumerate}
\begin{vastaus}
\begin{enumerate}
\item $2x^2$
\item $3+4y$
\item $ -\frac{x}{6}$
\item $ \frac{2}{3} x - \frac{17}{6}$
\end{enumerate}
\end{vastaus}
\end{tehtava}

\chapter{Juuret}

\section{Neliöjuuri}

\laatikko{Luvun $a$ neliöjuuri on ei-negatiivinen luku, jonka neliö on $a$. Tämä voidaan ilmaista lyhyemmin $\sqrt{b^2}=b$.}

Neliöjuuren määritteleminen $\sqrt{a}^2=a$ ei johda samaan lopputulokseen. Pohdi, miksi näin on.
%%vai parempi antaa suoraan $\sqrt{a}^2=a$, kun $a \ge 0$
Jatkossa tälaisia määritelmän pieniä muokkauksia ja niistä aiheutuvia muutoksia olisi aina hyvä pohdiskella -- saattavat jopa auttaa muistamaan määritelmän oikean muodon.
%%%%%%%%%%%%%%% ONKO ITSEISARVO KÄSITELTY!!!!! %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%Määritelmäksi ei kelpaisi tämäkään. $\sqrt{a^2}=|a|$ EI OLE KÄSITELTY. Tulee esimerkkinä funktiosta funktioaiheen jälkeen.

Neliöjuurta ei siis nyt määritelty ollenkaan negatiivisille luvuille.

%yhtälöt tulevat vasta myöhemin, siksi esimerkit köyhiä

Esimerkki
\begin{align*}
\sqrt{4} = 2 \quad \textrm{, koska $2>0$ ja $2^2 =4$} 
\end{align*}

%pythagoraan lause on pitänyt käydä ennen tätä!!
Taulutelevision kooksi on ilmoitettu mainoksessa $46''$ ja kuvasuhteeksi 19:6. Kuinka leveä televisio on arviolta?
Vastaus: $44''$ tai 111 cm

\section{Kuutiojuuri}

\laatikko{Luvun $a$ kuutiojuuri on luku, jonka kuutio on $a$. Tämä voidaan ilmaista lyhyemmin $\sqrt[3]{b^3}=b$.
Määritelmäksi voisi ottaa myös $\sqrt[3]{b^3}=b$.}
%tämä jälkimmäinen on ehkä järkevämpi määritelmä.
%Olisi varmaan hyvä ottaa samanlainen määritelmä neliöjuuren tapauksessakin
%jolloin neliöjuureen määritelmään tulisi 2 ehtoa.
Kuutiojuuren voi siis ottaa mistä tahansa luvusta.
%vai reaaliluvusta?
%Reaaliluvuista puhutaan kuitenkin vasta myöhemmin, niin olkoon näin.


\section{n. juuri}
Kaikkia juuria ei kuitenkaan kannata määritellä yksitellen. Tehdään siis mahdollisimman paljon kerralla. Edeltä kuitenkin voi huomata, että kuutiojuuri on määritelty kaikille luvuille, mutta neliöjuuri vain ei-negatiivisille luvuille. Tämä toistuu myös muissa juurissa. Määritellään siis parilliset ja parittomat juuret erikseen.

%on ehkä parempi esittää nämä molemma samalla eikä kuten subsections
%sama määritelmä, mutta todetaan parillisilla vaadittavan >= 0.
%%%RISTIRIITA ED. KANSSA
Juurimerkinnällä $\sqrt[n]{a}=b$ (luetaan \emph{ännäs juuri aasta on bee} tarkoitetaan lukua, joka toteuttaa ehdon $b^n = a$. Jotta juuri olisi ykskäsitteinen, on parillisilla juurilla ($\sqrt{a}, \sqrt[4]{a}, \sqrt[6]{a}$\ldots) vaadittava, että $b\ge0$.

\subsection{parilliset juuret}

\laatikko{Luvun $a$ $n$.s juuri (luetaan \emph{ännäs juuri}) on ei-negatiivinen luku, jonka neliö on $a$. Tämä voidaan ilmaista lyhyemmin $\sqrt[n]{b^n}=b$.}

\subsection{parittomat juuret}
\laatikko{Luvun $a$ n.s juuri on ei-negatiivinen luku, jonka neliö on $a$. Tämä voidaan ilmaista lyhyemmin $\sqrt[n]{b^n}=b$.}

Nyt on paikallaan todeta, että toista juurta $\sqrt[2]{a}$ merkitään $\sqrt{a}$.

\begin{tabular}{c|c}
parillinen juuri & pariton juuri\\
\hline
$\sqrt[n]{a}^n=a$, $a\ge0$ & $\sqrt[n]{a}^n$, kaikilla $a$
\end{tabular}

Esimerkiksi $\sqrt[3]{-8}=-2$ koska $(-2)^2=-8$, mutta $\sqrt[4]{-8}$ ei ole määritelty, koska minkään luvun neljäs potenssi ei ole negatiivinen.

%Mitä näille kahdelle seuraavalle tehdään?
%$\sqrt[n]{ab}=\sqrt[n]{a}\sqrt[n]{b}$
%Jos n on parillinen, niin on lisäksi vaadittava, että $a\ge0$ ja $b\ge0$.
%
%$\sqrt[n]{\frac{a}{b}}=\frac{\sqrt[n]{a}}{\sqrt[n]{b}}$
%Jos n on parillinen, niin on lisäksi vaadittava, että $a\ge0$ ja $b\ge0$.

\input{murtopotenssi}
\chapter{Irrationaaliluvut}
\chapter{Reaaliluvut}
%\chapter{Kompleksiluvut}
\chapter{Kertaustiivistelmä}
