\chapter{Funktio}
\laatikko{Funktio on yksi tärkeimmistä matemaattisista työkaluista ja sen ymmärtäminen on tärkeää.}

Matematiikassa tutkitaan paljon asioiden välisiä riippuvuuksia. Tällaiset riippuvuudet voidaan muotoilla funktioiden avulla. Esimerkiksi tuotteen arvonlisäveroprosentti riippuu tuoteryhmästä. Tämä riippuvuus voidaan kirjoittaa funktiona eri tuotteiden joukolta $A$ reaalilukujen joukolle $\mathbb{R}$, missä funktio liittää jokaiseen tuotteeseen sen arvonlisäveroprosentin.

[Esimerkki, kuva arvonlisäverofunktiosta, missä \[A = \{\text{ahvenfilee}, \text{AIV-rehu}, \text{auto}, \text{runokirja}, \text{ravintola-ateria}, \text{särkylääke}, \text{televisio}\},\]$f(\text{ahvenfilee}) = 13$, $f(\text{AIV-rehu}) = 13$, $f(\text{auto}) = 23$, $f(\text{runokirja}) = 9$, $f(\text{ravintola-ateria}) = 13$, $f(\text{särkylääke}) = 9$, $f(\text{televisio}) = 23$]

\laatikko{Funktio $f$ joukosta $A$ joukkoon $B$ on sääntö, joka liittää $A$:n jokaiseen alkioon $x$ täsmälleen yhden $B$:n alkion, jota merkitään $f(x)$. $A$:ta kutsutaan funktion $f$ määrittelyjoukoksi ja $B$:tä funktion $f$ maalijoukoksi.}

Käytäntöjä:
\begin{itemize}
\item $f(x) = y$ lausutaan: "Funktio saa arvon y pisteessä x."
\item Funktioita voidaan kutsua myös kuvauksiksi.
\item Funktion määrittely- ja maalijoukot jätetään usein merkitsemättä, jos ne ovat selviä asiayhteydestä. Tällä kurssilla maalijoukko on yleensä reaaliluvut.
\item Funktion sääntöä kutsutaan usein pelkästään funktioksi.
\end{itemize}

Funktion arvojoukko koostuu niistä maalijoukon alkioista, jotka funktio saa arvokseen ainakin yhdessä määrittelyjoukon pisteessä.

Funktion sääntö määritellään usein kaavan avulla. Voimme esimerkiksi määritellä funktion $f$ reaaliluvuilta reaaliluvuille kaavalla
\[f(x) = x^2 + 1,\]
eli $f$ liittää jokaiseen reaalilukuun $x$ luvun $x^2+1$. Tästä funktiosta huomaamme, että arvojoukko ei ole aina sama kuin maalijoukko. Esimerkiksi luku $0$ kuuluu funktion $f$ maalijoukkoon, mutta ei funktion $f$ arvojoukkoon, koska $x^2+1\geq 1$ neliön epänegatiivisuuden perusteella. [kuva]

\esimerkki{Määritellään funktio $f$ kaavalla [kuva]
\[f(x) = \frac{1}{x-1}.\]
Funktiolle ei ole erikseen annettu määrittelyjoukkoa, joten se täytyy päätellä asiayhteydestä. Huomataan, että sääntö ei määrittele funktion $f$ arvoa kun $x = 1$, mutta kylläkin kaikilla $x\in\mathbb{R}\setminus\{1\}$ [vai?]. Näin ollen luonnollinen valinta määrittelyjoukoksi on $\mathbb{R}\setminus\{1\}$. Voimme myös selvittää funktion arvojoukon kiinnitettyämme määrittelyjoukon. Valitulla määrittelyjoukolla $\mathbb{R}\setminus\{1\}$ voimme muodostaa yhtälön $f(x)=a$ jollekin reaaliluvulle a. Tutkitaan, milloin tällä yhtälöllä on ratkaisu(ja).
\begin{align*}
a &= \frac{1}{x-1} & &| \, \text{Oletamme, että $x \neq 1$, jolloin voimme kertoa $(x-1)$:llä puolittain.} \\
a(x-1) &= 1 \\
x-1 &= \frac{1}{a} \\
x &= 1+\frac{1}{a} & &| \, \text{Huomaamme, että saamme ratkaisun kaikilla $a \neq 0$.} \\
& & &| \, \text{Yhtälö ei ole hyvinmääritelty, kun $a = 0$.}
\end{align*}
}
\begin{esimerkki}

jokin riippuu jostakin, esitä määrittely ja arvojoukko muodossa f:A->B
\end{esimerkki}

Funktion nimeäminen, f(x) vastaa merkinnältään sin(x):ää. jälkimmäisen tunnistaa, tuttu funktio

\section{Usean muuttujan funktiot}

\laatikko{Funktiolla voi olla monta muuttujaa. Jos funktion $f$ arvo riippuu esimerkiksi muuttujista $x$ ja $y$, merkitään funktiota $f(x,y)$}

\begin{esimerkki}

Olkoon suorakulmion korkeus $x$ ja leveys $y$. Tiedetään, että suorakulmion pinta-ala voidaan laskea kertomalla sen korkeus ja leveys keskenään, joten suorakulmion pinta-ala voidaan esittää tunnettujen pituuksien $x$ ja $y$ funktiona: $A(x,y)=xy$.

Pituudet voivat olla vain positiivisia reaalilukuja: $x,y$

 määrittely ja arvojoukko
\end{esimerkki}


