\chapter{Ensimmäisen asteen yhtälö}

\laatikko{
Ensimmäisen asteen yhtälöksi kutsutaan yhtälöä, joka on esitettävissä muodossa $ax+b=0$, jossa $a \neq 0$.
}

Yhtälötyypin nimi tulee siitä, että korkein potenssi, johon tuntematon $x$
yhtälössä korotetaan, on $1$.

\begin{esimerkki}
Muun muassa seuraavat yhtälöt ovat ensimmäisen asteen yhtälöitä:
\begin{enumerate}[a)]
\item $2x = 4$
\item $5x+3 = 0$
\item $x+2 = 3x-4$
\end{enumerate}
\end{esimerkki}

\laatikko{
Ensimmäisen asteen yhtälö ratkaistaan siirtämällä ensin tuntemattoman $x$ sisältävät termit yhtälön vasemmalle puolelle ja vakiotermit oikealle puolelle. Tämän jälkeen yhtälö jaetaan puolittain tuntemattoman $x$ kertoimella.
}
\todo{onko 1. asteen yhtälönratkaisun laatikossa käytettävä ''siirtää toiselle puolelle'' ehkä kuitenkin voi olla noin}

\begin{esimerkki}
Yhtälön $7x+4=4x+7$ ratkaisu saadaan seuraavasti:
\begin{align*}
7x+4 &= 4x+7 & &| \, \text{Vähennetään molemmilta puolilta $4x$.} \\
3x+4 &= 7 & &| \, \text{Vähennetään molemmilta puolilta 4.} \\
3x &= 3 & &| \, \text{Jaetaan molemmat puolet luvulla 3.} \\
x &= 1 & & \\
\end{align*}

\textbf{Vastaus.} $x=1$
\end{esimerkki}

Ensimmäisen asteen yhtälöllä on aina täsmälleen yksi ratkaisu.

Kaikki muotoa $ax+b=cx+d$ olevat yhtälöt, joissa $a \neq c$, ovat ensimmäisen asteen yhtälöitä. Tämä voidaan todistaa seuraavasti:

\begin{align*}
ax+b &= cx+d & &| \, \text{Vähennetään molemmilta puolilta $cx+d$}. \\
ax+b - (cx+d) &= 0 & &| \, \text{Järjestellään termejä uudelleen.} \\
ax - cx + b - d &= 0 & &| \, \text{Otetaan yhteinen tekijä.} \\
(a-c)x + (b-d) &= 0 & &
\end{align*}

Tämä on määritelmän mukainen ensimmäisen asteen yhtälö, koska $a \neq c$.

\begin{esimerkki}
Yleinen lähestymistapa muotoa $ax+b = cx+d$ olevien yhtälöiden ratkaisuun: \\
(1) Vähennä molemmilta puolilta $cx$. Saat yhtälön $(a-c)x + b = d$. \\
(2) Vähennä molemmilta puolilta $b$. Saat yhtälön $(a-c)x = d-b$. \\
(3) Jaa $(a-c)$:llä. Saat yhtälön ratkaistuun muotoon $x = \frac{d-b}{a-c}$.
\end{esimerkki}

\section*{Tehtäviä}

\begin{tehtava}
Mitä yhtälölle $ax+b = 0$ tapahtuu, jos kerroin $a$ saa arvon nolla?
Onko yhtälöllä ratkaisuja?
\begin{vastaus}
Jos $b = 0$, yhtälö toteutuu kaikilla $x$:n arvoilla. Jos $b \neq 0$, yhtälö
ei toteudu millään $x$:n arvolla. Periaatteessa kyseessä ei kuitenkaan
enää ole ensimmäisen asteen yhtälö, mikäli $a = 0$
\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
%
Ratkaise:
\begin{enumerate}[a)]
\item $x + 4 = 5$
\item $1 - x = -3$
\item $7x = 35$
\item $-2x = 4$
\item $10 - 2x = x$
\item $9x + 4 = 6 - x$
\item $\frac{2x}{5} = 4$
\item $\frac{x}{3} + 1 = \frac{5}{6} - x$
\end{enumerate}
\begin{vastaus}
\begin{enumerate}[a)]
\item $x=1$
\item $x=4$
\item $x=35/7$
\item $x=-2$
\item $x=10/3$
\item $x=1/5$
\item $x=10$
\item $x=-1/8$
\end{enumerate}
\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
Ratkaise kysytty tuntematon yhtälöstä
\begin{enumerate}[a)]
\item $F=ma$, $m=?$ (Voima on massa kerrottuna kiihtyvyydellä.)
\item $p=\frac{F}{A}$, $F=?$ (Paine on voima jaettuna alalla.)
\item $A=\pi r^2$, $r=?$ (Ympyrän pinta-ala on pii kerrottuna säteen neliöllä.)
\item $V=\frac{1}{3} \pi r^2 h$, $h=?$ (Kartion tilavuus on piin kolmasosa
kerrottuna säteen neliöllä ja kartion korkeudella.)
\end{enumerate}
\begin{vastaus}
\begin{enumerate}[a)]
\item $m=\frac{F}{a}$
\item $F=p A$
\item $r=\sqrt{\frac{A}{\pi}}$
\item $h=\frac{V}{ \frac{1}{3} \pi r^2 h}$
\end{enumerate}
\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
Kännykkäliittymän kuukausittainen perusmaksu on 2,90 euroa. Lisäksi jokainen puheminuutti ja tekstiviesti maksaa 0,69 senttiä. Pekan kännykkälasku kuukauden
ajalta oli 27,05 euroa.

\begin{enumerate}[a)]
	\item Kuinka monta puheminuuttia/tekstiviestiä Pekka käytti kuukauden aikana?
	\item Pekka lähetti kaksi tekstiviestiä jokaista viittä puheminuuttia kohden. Kuinka monta tekstiviestiä Pekka lähetti?
\end{enumerate}

	\begin{vastaus}
		\begin{enumerate}[a)]
			\item 350 puheminuuttia/tekstiviestiä
			\item 100 tekstiviestiä
		\end{enumerate}
	\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
Sadevesikeräin näyttää vesipatsaan korkeuden millimetreinä. Eräänä aamuna
keräimessä oli 5~mm vettä. Seuraavana aamuna samaan aikaan keräimessä oli 23~mm vettä. Muodosta yhtälö ja selvitä, kuinka paljon vettä oli keskimäärin satanut kuluneen vuorokauden aikana tunnissa.
	\begin{vastaus}
	$0,75$ mm/tunti
	\end{vastaus}
\end{tehtava}
