\chapter{Verrannollisuus}

\laatikko{
Kaksi suuretta ovat suoraan verrannolliset, jos niiden suhde on vakio.
}

\begin{esimerkki}
Banaanien kilohinta on $1,90$ euroa. Seuraavassa taulukossa on
banaanien paino, jonka saa ostettua tietyllä rahamäärällä:
\begin{center}
\begin{tabular}{|r|l|}
\hline
$Hinta (eur)$ & $Paino (kg)$ \\
\hline
$1$ & $0,52$ (Sarake puuttuu: suhde hinta/paino!!)  \\
$2$ & $1,05$ \\
$3$ & $1,58$ \\
$4$ & $2,11$ \\
$5$ & $2,63$ \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{esimerkki}

Suoraan verrannollisuutta voidaan kuvata esimerkiksi niin, että jos
toinen suureista kaksinkertaistuu, niin toinenkin kaksinkertaistuu. Esimerkiksi kaupasta ostettujen hedelmien määrä ja kauppahinta ovat suoraan verrannollisia toisiinsa. Hinnan ja ostettujen banaanien massan\footnote{Arkikielessä puhutaan yleensä painosta.} suhde on molemmissa tapauksissa vakio.

Matemaattisesti suoraan verrannollisuus merkitään seuraavasti.

\laatikko{
Jos suure $a$ on suoraan verrannollinen suureeseen $b$, merkitään

\begin{equation}
    \frac{a}{b}=c,
\end{equation}
missä $c$ on vakio.
}


Kääntäen verrannollisuus tarkoittaa, että kahden suureen tulo pysyy vakiona. Jos toinen kaksinkertaistuu, toinen puolittuu. Esimerkiksi nopeus ja matkaan tarvittava aika ovat kääntäen verrannollisia toisiinsa. Jos ajat koulumatkan kaksi kertaa nopeammin, matka-aika puolittuu.

Muita esimerkkejä kääntäen verrannollisuudesta ovat:
\begin{itemize}
    \item .
\end{itemize}

Matemaattisesti kääntäen verrannollisuus merkitään seuraavasti.
\laatikko{
Jos suure $a$ on kääntäen verrannollinen suureeseen $b$, merkitään
\begin{equation}
    ab=c,
\end{equation}
missä $c$ on vakio.
}


\section*{Tehtäviä}

\begin{tehtava}
    % Lyhyt matikka 1, s. 72
    Pohdi seuraavissa tapauksissa, kuinka toinen suure muuttuu, kun toinen suure
    kaksinkertaistuu, kolminkertaistuu tai puolittuu. Ovatko suureet
    suoraan verrannolliset, kääntäen verrannolliset vai eivät kumpaakaan?
    
    \begin{enumerate}
        \item Kuljettu matka ja kulunut aika, kun keskinopeus on 30 km/h.
        \item Kananmunien lukumäärä ja niiden kovaksi keittämiseen tarvittava keittoaika.
        \item Hedelmätiskiltä valitun vesimelonin paino ja hinta.
        \item Neliön sivun pituus ja neliön pinta-ala.
    \end{enumerate}
    
    \begin{vastaus}
        Vastaus:
        \begin{enumerate}
            \item Ovat.
            \item Eivät ole.
            \item Ovat.
            \item Eivät ole, sillä esimerkiksi kun neliön sivun pituus
                kaksinkertaistuu 1 cm:stä 2 cm:iin, niin neliön pinta-ala
                nelinkertaistuu 1 cm$^2$:stä 4 cm$^2$:iin.
        \end{enumerate}
    \end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
Ratkaise
\begin{enumerate}
\item $ \frac{x}{3} = 1$
\item $ \frac{8}{y} = 2$
\item $ \frac{7}{x} = \frac{16}{8}$
\item $ \frac{x}{3} = \frac{1}{7}$
\end{enumerate}
\begin{vastaus}
\begin{enumerate}
\item $x= \frac{1}{3}$
\item $y= \frac{1}{4}$
\item $x= \frac{7}{2}$
\item $x= \frac{3}{7}$
\end{enumerate}
\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
Muodosta seuraavia tilanteita kuvaavat yhtälöt. Voit käyttää vakion
merkkinä esimerkiksi $c$:tä.
\begin{enumerate}
\item Kultakimpaleen arvo ($x$) on suoraan verrannollinen sen massaan ($m$),
eli mitä painavampi kimpale on, sitä enemmän siitä saa rahaa.
\item Aidan maalaamiseen osallistuvien ihmisten määrä {$x$} on kääntäen verrannollinen maalaamiseen kuluvaan aikaan ($t$). Toisin sanoen, mitä
enemmän maalaajia, sitä nopeammin homma on valmis.
\item Planeettojen toisiinsa aiheuttama vetovoima ($F$) on suoraan verrannollinen planeettojen massoihin ($m_1$ ja $m_2$) ja kääntäen verrannollinen niiden välisen etäisyyden ($r$) neliöön.
\end{enumerate}
\begin{vastaus}
\begin{enumerate}
\item $ \frac{x}{m}=c$
\item $ xt=c $
\item $ \frac{Fr^2}{m_1+m_2}=c$
\end{enumerate}
\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
Rento pyöräilyvauhti kaupunkiolosuhteissa on noin $20$ km/h. Lukiolta urheiluhallille on matkaa $7$ km. Kuinka monta minuuttia kestää arviolta pyöräillä lukiolta urheiluhallille?
\begin{vastaus}
Viiden minuutin tarkkuudella $20$ min.
\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
    Isi ja lapset ovat ajamassa mökille Sotkamoon. On ajettu jo neljä
    viidesosaa matkasta, ja aikaa on kulunut kaksi tuntia. ''Joko ollaan perillä?''
    kysyvät lapset takapenkiltä. Kuinka pitkään vielä arviolta kuluu, ennen
    kuin ollaan mökillä?
    
    \begin{vastaus}
        Vastaus: 1 h 15 min
    \end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
    Äidinkielen kurssilla annettiin tehtäväksi lukea 300-sivuinen romaani.
    Eräs opiskelija otti aikaa ja selvitti lukevansa vartissa seitsemän sivua.
    Kuinka monta tuntia häneltä kuluu koko romaanin lukemiseen, jos
    taukoja ei lasketa?
    
    \begin{vastaus}
        Vastaus: 642 minuuttia eli 10 h 42 min.
    \end{vastaus}
\end{tehtava}
