\chapter{''Näihin pystyt jo'' -pääsykoetehtäviä}

\section{Arkkitehtuuri}

\begin{description}
    \item[(2012/1)] Taloyhtiössä on $210$ asukasta. Taloyhtiö perii vesimaksua
        $15$ \euro/henkilö/kk. Kaupunki perii taloyhtiöltä vesimaksua
        kokonaiskulutuksen mukaan $3,17$ \euro $/ \mathrm{m}^3$.
        Taloyhtiön toteutunut kokonaisvedenkulutus on asukasta kohden
        155 litraa vuorokaudessa, mihin sisältyy hukkaan valuvia
        vuotoja yhtiötä kohden 1500 $\mathrm{m}^3$ vuodessa. Oletamme,
        että vuodessa on 365 vuorokautta.
                    
    \begin{enumerate}[(a)]
        \item Kuinka monta litraa vettä taloyhtiössä valuu hukkaan minuutissa?
        \item Vuodot tukitaan. Montako prosenttia vesimaksua voitaisiin laskea
            tai tulee korottaa, jotta vesimaksu tällöin kattaisi taloyhtiön
            vuotuiset vesikulut?
    \end{enumerate}
    
    Anna vastaukset kolmen numeron tarkkuudella.
\end{description}

\section{Kansantaloustiede}

\section{Kauppatieteellinen}

\section{Matematiikka ja tilastotiede}

\begin{description}
	\item[(2012/1a)] Ratkaise yhtälö $\frac{3}{2}x - \frac{2}{3} = \frac{2}{3}x - \frac{1}{4}$.
	\item[(2011/1)] Oletetaan, että polttoaineessa E05 on etanolia 5 \% ja
        bensiiniä 95 \% ja polttoaineessa E10 etanolia 10 \% ja bensiiniä 90 \%.
        Oletetaan myös, että etanolin energiasisältö on 2=3 puhtaan bensiinin
		energiasisällöstä. Jos tietyllä autolla 100 km kulutus on 10 litraa
        polttoainetta E05, paljonko kulutus on polttoainetta E10? Anna vastaus
        sievennettynä murto- tai sekalukuna. Jos polttoaineen E10 hinta on 1,60 €/l
        ja polttoaineen E05 hinta on 1,65 €/l, kumpaa on edullisempaa käyttää?
	\item[(2008/1)] Matkailuauton nopeus on 80 km/h, mutta kolmasosalla matkasta
        Jyvaskylästä Heinolaan se laskee tietöiden takia 40 kilometriin tunnissa.
        Kuinka paljon tietyöt alentavat matkailuauton keskinopeutta valillä Jyväskylä-Heinola?
\end{description}

\section{Tekniikan ala (AMK)}

\section{Tekniikan ala (diplomi-insinööri)}
\begin{description}
	\item[(2012/3)] Asumistukea maksetaan 80 \% vuokran määrästä, siltä osin kuin
        vuokra ei ylitä 252 euroa. Vuokran määrää vähennettynä asumistuella
        kutsutaan omavastuuksi.
        
		\begin{enumerate}[(a)]
			\item Minka suuruinen vuokra on, kun omavastuu on puolet vuokrasta?
		\end{enumerate}
	
	\item[(2009/1)] Kokonaistuotanto jaetaan materian ja palveluiden tuotantoon.
        Verrataan tuotantoa tammikuussa 2008 tammikuuhun 2009. Tänä vuoden pituisen
        tarkastelujakson aikana materiatuotanto kasvoi 2,0 \% ja palvelutuotanto laski 7,0 \%.
	
	   Kuinka suuri oli materiatuotannon osuus kokonaistuotannosta tammikuussa 2009,
	   
    	\begin{enumerate}[(a)]
    		\item kun tammikuussa 2008 materia- ja palvelutuotanto olivat yhtäsuuret?
    		\item kun vertailuaikana kokonaistuotanto laski 2,0 \%?
    	\end{enumerate}
    	
	   Anna kummatkin vastaukset 0,1 \%-yksikön tarkkuuteen pyöristettynä.

	\item[(2008/2)] Yritys hankkii 5000 kg raaka-ainetta, josta on vettä 5,40 \%
        (painoprosenttia) ja väripigmenttiä 2,60 \%. Ennen käyttöä raaka-aine on
        laimennettava siten, että lisäyksen jälkeen sekoituksesta 6,60 \% on vettä.
	
    	\begin{enumerate}[(a)]
    		\item Miten paljon hankittuun raaka-aineeseen tulee lisätä vettä,
                jotta haluttu vesipitoisuus saavutetaan?
    		\item Miten paljon vettä ja väripigmenttiä tulee lisätä hankittuun
                raaka-aineeseen, jotta haluttu vesipitoisuus saavutetaan, ja lisäksi
                väripigmentin suhteellinen osuus massasta säilyy alkuperäisenä 2,60 \%:na?
    	\end{enumerate}
    	
    	Anna vastaukset sadan gramman tarkkuudella.

	\item[(2007/1)] Vaaleissa kaikkiaan 39 300 äänestäjästä 45 \% äänestää varmasti
        puoluetta A ja 47 \% puoluetta B. Loput ovat ns. liikkuvia äänestäjiä,
        jotka eivät ole vielä päättäneet kantaansa.
	
    	\begin{enumerate}[(a)]
    		\item Oletetaan, että kaikki äänioikeutetut äänestävät. Kuinka monta
                liikkuvien äänestäjien ääntä puolueen A täytyy tällöin kerätä
                saadakseen enemmistön, vähintään puolet annetuista äänistä?
    		\item Oletetaan, että täsmälleen kolmasosa liikkuvista äänestäjistä
                jättää äänestämättä. Kuinka monta prosenttia liikkuvien äänestäjien
                annetuista äänistä puolueen A täytyy tällöin kerätä saadakseen 
    		    enemmistön kaikista annetuista äänistä?
    	\end{enumerate}	 	
	
\end{description}
